\chapter{Calcul différentiel}

\objectifintro{Dans ce chapitre, on (re)définit rigoureusement la notion de nombre dérivé et de fonction dérivée. On utilise ensuite celle-ci pour l'étude de fonctions (variation, convexité), et pour obtenir de jolis résultats (inégalité des accroissements finis, inégalité de convexité).}

\begin{extrait}{Gottfried Wilhelm Leibniz (1646 -- 1716) -- \emph{Lettre à Jean Bernoulli (1698)}}
Sans doute les infinis et les infiniment petits que nous concevons sont-ils imaginaires, mais aptes à déterminer des choses réelles, comme le font généralement du reste les racines imaginaires. Ils se trouvent dans les régions idéales, dont les choses sont régies comme par des lois, même si elles ne se trouvent pas dans les parties de la matière.	
\end{extrait}


\begin{objectifs}

\begin{numerote}
	\item Connaître la notion de dérivabilité :
			\begin{itemize}
				\item \lienobj{1}{Savoir montrer qu'une fonction est dérivable en un point en utilisant le taux\\ d'accroissement}
				\item \lienobj{2}{Savoir utiliser la dérivabilité à droite et à gauche pour démontrer une dérivabilité}
				\item \lienobj{3}{Savoir déterminer l'équation d'une tangente à une courbe en un point}
			\end{itemize}
	\item Savoir utiliser les formules de dérivation :
			\begin{itemize}
				\item \lienobj{4}{connaître les dérivées des fonctions usuelles}
				\item \lienobj{5}{savoir déterminer la dérivée d'une somme, d'un produit, d'un quotient, ou d'une composée}
				\item \lienobj{6}{savoir déterminer la dérivée en un point d'une fonction réciproque}
			\end{itemize}
	\item \lienobj{7}{Savoir utiliser le théorème de prolongement $\CC^1$ pour montrer qu'une fonction est dérivable en un point}
	\item Concernant les applications :
			\begin{itemize}
%				\item savoir utiliser le théorème de Rolle pour démontrer que la dérivée d'une fonction s'annule\dotfill $\Box$
				\item \lienobj{8}{savoir utiliser l'inégalité des accroissements finis}
				\item \lienobj{9}{connaître le lien entre signe de la dérivée et monotonie d'une fonction}
				\item \lienobj{10}{savoir déterminer la convexité d'une application}
				\item \lienobj{11}{savoir utiliser la convexité pour en déduire des inégalités}
			\end{itemize}
	\item \lienobj{12}{Savoir étudier complètement une fonction (tableau de variations, comportement asymptotique)}
\end{numerote}

\end{objectifs}



\section{Dérivabilité en un point}

    \subsection{Définition}
    
\begin{definition}
Soient $I\subset \R$ un intervalle, $x_0\in I$ et $f:I\rightarrow \R$ une fonction.\\
On dit que $f$ est \textbf{dérivable} en $x_0$ si la fonction \[\tau_{x_0}:x \mapsto \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\]
appelée \textbf{taux d'accroissement} de $f$ en $x_0$, admet une limite finie quand $x$ tend vers $x_0$. Cette limite est alors appelée \textbf{nombre dérivé} de $f$ en $x_0$, et est notée $f'(x_0)$ ou $\frac{df}{dx}(x_0)$ :
\[f'(x_0)=\lim_{x\rightarrow x_0} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\]	
\end{definition}

\begin{remarque}
En posant $h=x-x_0$, et sous réserve d'existence, on a également
\[f'(x_0)=\lim_{h\rightarrow 0} \frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}\]	
\end{remarque}

\begin{methode}
\labelobj{1}
Pour montrer qu'une fonction $f$ est dérivable en $x_0$, on détermine le taux d'accroissement 
\[\tau_{x_0}:x\mapsto \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\]
et on cherche sa limite en $x_0$. Si la limite est finie et vaut $a$, la fonction $f$ est dérivable en $x_0$, et $f'(x_0)=a$.	
\end{methode}

\begin{exemple}
Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=x^2$. Montrer que $f$ est dérivable en $1$.	
\end{exemple}


\solution[4]{Déterminer le taux d'accroissement : \[\tau_1(x)=\frac{f(x)-f(1)}{x-1}=\frac{x^2-1}{x-1}=x+1 \tendversen{x\rightarrow 1} 2\]
Donc $f$ est dérivable en $1$, et $f'(1)=2$.}

    \subsection{Interprétation géométrique}
    
Si on note $M_0$ le point de coordonnées $(x_0, f(x_0))$ et $M$ le point de coordonnées $(x,f(x))$, alors le taux d'accroissement $\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ représente le coefficient directeur de la droite $(M_0M)$. Ainsi :
\begin{itemize}
    \item Si $f$ est dérivable en $x_0$, la famille de droites $(M_0M)$ admet une position limite lorsque $x$ tend vers $x_0$ : la droite passant par $M_0$ et de coefficient directeur $f'(x_0)$. Cette droite est appelée \textbf{tangente} en $M_0$ à la courbe de $f$.
    \begin{center}
    \includegraphics[width=9cm]{tangentecorde}
    \end{center}
    \item Si la limite du taux d'accroissement est infinie, la courbe de $f$ possède en $x_0$ une \textbf{tangente verticale} au point $M_0$, d'équation $x=x_0$.
    \begin{center}
    \includegraphics[width=9cm]{nonderivable}
    \end{center}
\end{itemize}

\begin{remarque}
\labelobj{3}
Si $f$ est dérivable en $x_0$, la courbe de $f$ admet donc une tangente en $M_0(x_0,f(x_0))$ d'équation \[y=f'(x_0)(x-x_0)+f(x_0)\]	
\end{remarque}
 

\begin{exemple}
Puisque la fonction carrée est dérivable en $x_0=1$, alors sa courbe représentative admet au point $M_0(1,1)$ une tangente, d'équation $y=2(x-1)+1=2x-1$.	
\end{exemple}
   
\afaire{Exercices \lienexo{15} et \lienexo{16}}    
  
       \subsection{Développement limité d'ordre $1$}
       
 Supposons la fonction $f:I\rightarrow \R$ dérivable au point d'abscisse $x_0 \in I$. Alors, la fonction $\eps$, définie par \[\eps(x)=\frac{f(x)-f(x_0)-(x-x_0)f'(x_0)}{x-x_0}\] est bien définie au voisinage de $x_0$, et est de limite nulle.      

\begin{definition}
Soit $f:I\rightarrow \R$ une fonction dérivable en $x_0$. Alors, au voisinage de $x_0$, on peut écrire
\[f(x)=f(x_0)+(x-x_0)f'(x_0)+(x-x_0)\eps(x)\]
où $\eps$ est de limite $0$ en $x_0$.\\Cette écriture est appelé \textbf{développement limité} à l'ordre $1$ en $x_0$ de la fonction $f$.	
\end{definition}

\begin{remarque}
Si $f$ est dérivable en $x_0$, alors elle admet un développement limité à l'ordre $1$ en $x_0$. \\Réciproquement, si $f$ admet un développement limité à l'ordre $1$ en $x_0$ de la forme \[f(x)=f(x_0)+a(x-x_0)+(x-x_0)\eps(x)\] avec $\eps$ de limite nulle en $x_0$, alors $f$ est dérivable en $x_0$ et $f'(x_0)=a$.
\end{remarque}

\begin{exemple}
  La fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x)=x^2$ admet un développement limité en $1$ et
\[f(x)= f(1)+(x-1)f'(1)+(x-1)\eps(x)=1+2(x-1)+(x-1)\eps(x)=\underbrace{2x-1}_{\textrm{eq. de la tangente}} + (x-1)\eps(x)\]
\end{exemple}

        \subsection{Dérivabilité et continuité}
        
  La notion de dérivabilité en un point est  plus forte que la continuité. En effet :
\begin{theoreme}
  Soit $f:I\rightarrow \R$ et $x_0\in I$. Si $f$ est dérivable en $x_0$, alors $f$ est continue en $x_0$.
\end{theoreme}

\preuve[4]{Si $f$ est dérivable en $x_0$, on peut donc écrire, au voisinage de $x_0$
  \[f(x)=f(x_0)+(x-x_0)f'(x_0)+(x-x_0)\eps(x_0)\]
  En faisant tendre $x$ vers $x_0$, on obtient alors
  \[\lim_{x\rightarrow x_0} f(x)=f(x_0)\]
  Donc $f$ est bien continue en $x_0$.  }
 
\begin{attention}
Une fonction peut être continue en un point, sans être dérivable. Par exemple, la fonction racine est continue en $0$. Pourtant, elle n'est pas dérivable en $0$. En effet
  \[\tau_0(x)=\frac{\sqrt{x}-0}{x-0}=\frac{1}{\sqrt{x}} \tendversen{x \rightarrow 0} +\infty\]
\end{attention}
        
        \subsection{Dérivabilité à droite et à gauche}

Puisqu'on dispose de limites à droite et à gauche, on peut également s'intéresser à la dérivabilité à droite et à gauche en un point.

\begin{definition}
  Soit $f:I\rightarrow \R$ une fonction, et $x_0 \in I$ qui n'est pas à la frontière (\textit{pour pouvoir parler de limite à droite et à gauche}). 
\begin{itemize}
    \item On dit que $f$ est \textbf{dérivable à droite} en $x_0$ si le taux d'accroissement de $f$ en $x_0$ admet une limite \textit{à droite} en $x_0$. Dans ce cas, on note 
    \[f'_d(x_0)=\lim_{x\rightarrow x_0^+} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\lim_{\substack{x\rightarrow x_0\\x>x_0}} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\]
    \item On dit que $f$ est \textbf{dérivable à gauche} en $x_0$ si le taux d'accroissement de $f$ en $x_0$ admet une limite \textit{à gauche} en $x_0$. Dans ce cas, on note 
    \[f'_g(x_0)=\lim_{x\rightarrow x_0^-} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\lim_{\substack{x\rightarrow x_0\\x<x_0}} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\]   
\end{itemize}
\end{definition}


On dispose du même théorème que pour les limites :

\begin{theoreme}
\labelobj{2}
  Soit $f:I\rightarrow \R$ une fonction, et $x_0 \in I$ qui n'est pas à la frontière de $I$. Alors $f$ est dérivable en $x_0$ si et seulement si $f$ est dérivable à droite et à gauche en $x_0$  \textbf{et} $f'_d(x_0)=f'_g(x_0)$.\\Dans ce cas, $f'(x_0)=f'_d(x_0)=f'_g(x_0)$.
\end{theoreme}


\begin{remarque}
  Une fonction peut être dérivable à droite et à gauche en un point, sans que $f'_d(x_0)$ soit égal à $f'_g(x_0)$. Dans ce cas, la courbe admet des \textbf{demi-tangentes}. Par exemple, si $f:x\mapsto |x|$, $f$ admet une dérivée à droite en $0$ (qui vaut $f'_d(0)=1$) et une dérivée à gauche en $0$ (qui vaut $f'_g(0)=-1)$). 
\begin{center}\includegraphics[width=8cm]{derivedg}\end{center}
Les nombres dérivés à droite et à gauche étant distincts, la fonction n'est pas dérivable en $0$.
\end{remarque}

\begin{remarque}
  Si la fonction $f$ n'admet ni dérivée à droite ni à gauche en $x_0$, mais que \[\lim_{x\rightarrow (x_0)^{-/+}} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\pm \infty\]
alors la courbe de $f$ admet une \textbf{demi-tangente verticale} au point d'abscisse $x_0$.
\end{remarque}


\begin{exemple}
  La fonction racine admet une demi-tangente verticale au point d'abscisse $0$.
\end{exemple}

        
        \subsection{Nombre dérivé et extremum}
        
\begin{theoreme}
  Soit $f:I\rightarrow \R$ une fonction et $x_0 \in I$ qui n'est pas à la frontière de $I$. On suppose que $f$ est dérivable en $x_0$. Si $f$ admet un extremum local en $x_0$, alors $f'(x_0)=0$.
\end{theoreme}

\preuve[6]{Supposons que $f$ admette un maximum en $x_0$. Alors, sur un intervalle $J$ autour de $x_0$, on a $f(x)\leq f(x_0)$. Mais alors :
\begin{itemize}
    \item Pour $x< x_0$, $\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\geq 0$. Par passage à la limite, puisque $f$ est dérivable en $x_0$, on a $f'(x_0)=f'_g(x_0)\geq 0$.
    \item Pour $x>x_0$, $\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\leq 0$. Par passage à la limite, puisque $f$ est dérivable en $x_0$, on a $f'(x_0)=f'_d(x_0)\leq 0$.
\end{itemize}
Et donc $f'(x_0)=0$.}

\begin{remarque}
  Ainsi, si $f$ est dérivable en $x_0$ et admet un extremum local, alors la tangente y est \textbf{horizontale}.
\end{remarque}

\begin{attention}
  \begin{itemize}
    \item  La réciproque n'est pas vraie : si $f'(x_0)=0$, cela n'implique pas nécessairement que $f$ admet un extremum local en $x_0$. Par exemple, si $f:x\mapsto x^3$, alors $f'(0)=0$, et pourtant $0$ n'est pas un extremum local de $f$.
\begin{center}\includegraphics[width=8cm]{cube.mps}\end{center}
    \item Le théorème précédent n'est valable que pour tout point en dehors de la frontière de $I$. Ainsi, une fonction peut admettre un extremum local sans pour autant que la dérivée en ce point soit nulle : dans ce cas, elle admet son extremum local en une borne de l'intervalle.
\end{itemize}
\end{attention}

        

\section{Dérivabilité sur un intervalle}

    \subsection{Fonction dérivée}
    
\begin{definition}
  Soit $f:I\rightarrow \R$. On dit que $f$ est \textbf{dérivable} sur $I$ si $f$ est dérivable en tout point de $I$. Sa fonction dérivée est alors notée $f':x\mapsto f'(x)$ ou $\frac{df}{dx}:x\mapsto \frac{df}{dx}(x)$. 
\end{definition}

\begin{notation}
  On dit que $f$ est de classe $\mathcal{D}^1$ sur $I$ (et on note $f\in \mathcal{D}^1(I,\R)$) si $f$ est \textbf{dérivable} sur $I$. \\
On dit que $f$ est de classe $\CC^1$ sur $I$ (et on note $f\in \CC^1(I,\R)$) si $f$ est \textbf{dérivable} sur $I$, et si sa \textbf{dérivée} $f'$ est \textbf{continue} sur $I$.
\end{notation}


    \subsection{Dérivées des fonctions usuelles}
    
 \labelobj{4}    
\begin{theoreme}
  On dispose des dérivées usuelles suivantes :
\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{2.2}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
    $\mathcal{D}_f$ & $f(x)=$ & dérivable sur & $f'(x)=$ \\\hline\hline
     $\R$ & $x^n ~(n\in \N^*)$ & $\R$ & $\displaystyle{nx^{n-1}}$ \\\hline
     $\R^*$ & $x^n ~(n < 0)$ & $\R^*$ & $\displaystyle{nx^{n-1}}$ \\\hline
     $\R^{+*}$ & $x^\alpha ~(\alpha\in \R)$ & $\R^{+*}$ & $\displaystyle{\alpha x^{\alpha-1}}$\\\hline
    $\R$ & $a^x ~(a>0)$ & $\R$ & $\displaystyle{\ln(a)a^x}$\\\hline
     $\R^+$ & $\sqrt{x}$ & $\R^{+*}$ & $\displaystyle{\frac{1}{2\sqrt{x}}}$\\\hline
     $\R$ & $\E^x$ & $\R$ & $\E^x$ \\\hline
     $\R^{+*}$ & $\ln x$ & $\R^{+*}$ & $\displaystyle{\frac{1}{x}}$ \\\hline   
\end{tabular}}
\end{center}
\end{theoreme}

\preuve[10]{Démontrons la première ligne du tableau. Soit $n \in \N^*$ et $f:x\mapsto x^n$. Soit $x_0\in \R$. Notons $T$ le taux d'accroissement en $x_0$. On a donc
\[T(x)=\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=\frac{x^n-x_0^n}{x-x_0}\]

\begin{itemize}
    \item Premier cas : $x_0=0$. Dans ce cas $T(x)=x^{n-1} \tendversen{x\rightarrow x_0} 0=n\times 0^{n-1}$.
    \item Deuxième cas : $x_0\neq 0$. Dans ce cas, on peut écrire :
    \[T(x)=\frac{(x-x_0)(x^{n-1}+x^{n-2}x_0+x^{n-3}x_0^2+\cdots +x_0^{n-1})}{x-x_0}=x^{n-1}+x^{n-2}x_0+x^{n-3}x_0^2+\cdots +x_0^{n-1}\]
    Il y a $n$ termes dans la somme, et chaque terme tend vers $x_0^{n-1}$ lorsque $x$ tend vers $x_0$. Donc
    \[\lim_{x\rightarrow x_0} T(x)=n\times x_0^{n-1}\]
\end{itemize}}


    \subsection{Opérations sur les dérivées}
\labelobj{5}    

\begin{theoreme}
  Soient $f$ et $g$ deux fonctions dérivables en $x_0$. Soit $\lambda \in \R$. Alors :
\begin{enumerate}
    \item $f+g$ et $\lambda f$ sont dérivables en $x_0$, et on a $(f+g)'(x_0)=f'(x_0)+g'(x_0)$ et $(\lambda f)'(x_0)=\lambda f'(x_0)$ (\textit{linéarité de la dérivation})
    \item $f\times g$ est dérivable en $x_0$, et on a 
    \[(f\times g)'(x_0)=f'(x_0)g(x_0)+f(x_0)g'(x_0)\]
    \item Si $g$ ne s'annule pas en $x_0$, $\frac{f}{g}$ est dérivable en $x_0$, et on a
    \[\left( \frac{f}{g}\right)'(x_0)=\frac{f'(x_0)g(x_0)-f(x_0)g'(x_0)}{(g(x_0))^2}\]
\end{enumerate}
\end{theoreme}

\begin{remarque}
  Ainsi, si $f$ et $g$ sont dérivables sur $I$, on a $(f+g)'=f'+g', (\lambda f)'=\lambda f', (f\times g)'=f'g+fg'$ et $\left(\frac{f}{g}\right)'=\frac{f'g-fg'}{g^2}$.
\end{remarque}

\preuve{Montrons le deuxième point. Notons $T$  le taux d'accroissement de $f\times g$ en $x_0$. On a donc
\[T(x)=\frac{f(x)g(x)-f(x_0)g(x_0)}{x-x_0}=\frac{f(x)g(x)-f(x_0)g(x)+f(x_0)g(x)-f(x_0)g(x_0)}{x-x_0}\]
et donc
\[T(x)=\frac{f(x)g(x)-f(x_0)g(x)}{x-x_0}+\frac{f(x_0)g(x)-f(x_0)g(x_0)}{x-x_0}=\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}g(x)+f(x_0)\frac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}\]
Puisque $f$ est dérivable en $x_0$
\[\lim_{x\rightarrow x_0} \frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=f'(x_0)\]
Puisque $g$ est dérivable en $x_0$, $g$ est continue en $x_0$. On a donc
\[\lim_{x\rightarrow x_0} g(x)=g(x_0)\textrm{ et }\lim_{x\rightarrow x_0} \frac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}=g'(x_0)\]
Par somme et produit des limites, on a donc
\[\lim_{x\rightarrow x_0} T(x)=f'(x_0)g(x_0)+f(x_0)g'(x_0)\]
Les autres se font de la même manière.
}

\begin{theoreme}
  Soient $f:I\rightarrow \R$ et $g:J\rightarrow \R$ deux fonctions telles que $f(I) \subset J$ (pour pouvoir composer les fonctions).  Si $f$ est dérivable en $x_0$, et $g$ est dérivable en $f(x_0)$, alors $g\circ f$ est dérivable en $x_0$, et on a 
\[(g\circ f)'(x_0)=g'(f(x_0))\times f'(x_0)\]
\end{theoreme}

\begin{remarque}
  Ainsi, si $f$ et $g$ sont dérivables respectivement sur $I$ et $J$, alors $g\circ f$ est dérivable sur $I$, et on a $(g\circ f)'= g'\circ f \times f'$.
\end{remarque}

\begin{attention}
  On fera attention à bien justifier la dérivabilité d'une fonction composée
\end{attention}

\begin{exemple}
  Soit $f : \R \rightarrow \R$ la fonction définie pour tout $x$ par $f(x)=\ln(x^2+1)$. Démontrer que $f$ est dérivable sur $\R$ et déterminer sa dérivée.
\end{exemple}


\solution[6]{La fonction $x \mapsto x^2+1$ est dérivable sur $\R$ et à valeurs dans $ [1;+\infty[ \subset \R^{*}_+$. Comme la fonction $\ln$ est dérivable sur $\R^{*}_+$, par composition, $f$ est dérivable sur $\R$, et on a \[\forall~x\in \R,~f'(x)=\frac{2x}{x^2+1}\]}


\begin{proposition}
  [Composées particulières] Soit $u$ une fonction dérivable sur $I$.
\begin{itemize}
    \item Pour tout entier $n>0$, la fonction $u^n$ est dérivable sur $I$, et sa dérivée est $(u^n)'=nu'u^{n-1}$.
    \item $\E^u$ est dérivable sur $I$, et sa dérivée est $(\E^u)'=u'\E^u$.
    \item Si $u$ est strictement positive sur $I$, $\sqrt{u}$ est dérivable sur $I$, et sa dérivée est $(\sqrt{u})'=\frac{u'}{2\sqrt{u}}$.
    \item Si $u$ est strictement positive sur $I$, $u^\alpha$ est dérivable sur $I$, et sa dérivée est $(u^\alpha)'=\alpha u' u^{\alpha -1}$.
    \item Si $u$ est strictement positive sur $I$, $\ln u$ est dérivable sur $I$, et sa dérivée est $(\ln u)'=\frac{u'}{u}$.
\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{exemple}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par \[f(x)=\eu{-x^2}\]
Montrer que $f$ est dérivable sur $\R$ et déterminer $f'$.
\end{exemple}


\solution[3]{Puisque $x\mapsto -x^2$ est dérivable sur $\R$ (polynôme), par composée, $f$ est dérivable sur $\R$, et 
\[\forall~x\in \R,~f'(x)=-2x\eu{-x^2}\]}	

\afaire{Exercice \lienexo{14}.}

        \subsection{Dérivée d'une fonction réciproque}
  
\begin{theoreme}
   Soit $f:I \rightarrow J$ une fonction bijective, et soit $f^{-1}:f(I)\rightarrow I$ sa fonction réciproque. Soit $x_0 \in I$. On suppose que $f$ est dérivable en $x_0$.
\begin{itemize}
    \item Si $f'(x_0)\neq 0$, alors $f^{-1}$ est dérivable en $y_0=f(x_0)$, et on a
    \[(f^{-1})'(y_0)=\frac{1}{f'(f^{-1}(y_0))}\]
    \item Si $f'(x_0)=0$, alors $f^{-1}$ n'est pas dérivable en $y_0=f(x_0)$, et sa courbe représentative possède une tangente verticale en $y_0$.
\end{itemize}
\end{theoreme}


\begin{methode}
\labelobj{6}    
  Pour montrer que $f^{-1}$ est dérivable en réel $y_0$ :
\begin{itemize}
	\item On écrit $y_0=f(x_0)$ (soit $x_0=f^{-1}(y_0)$) et on montre que $f$ est dérivable en $x_0$.
	\item On s'assure que $f'(x_0)\neq 0$. 
\end{itemize}
On peut alors conclure que $f^{-1}$ est dérivable en $y_0$, et que \[(f^{-1})'(y_0)=\frac{1}{f'(f^{-1}(y_0))} = \frac{1}{f'(x_0)}\]
\end{methode}


\begin{exo}Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par \[f(x)=\eu{-x^2}\]
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $f$ réalise une bijection de $\R^*_+$ sur $]0;1[$.
	\item Montrer que $f^{-1}$ est dérivable en $\frac{1}{2}$.
	\item Montrer que $f^{-1}$ est dérivable sur $]0;1[$ et déterminer sa fonction dérivée. 
\end{enumerate}
\end{exo}

\solution[25]{~
\begin{enumerate}
	\item $f$ est dérivable sur $\R$ comme composée de fonctions dérivables, et pour tout réel $x$, \[f'(x)=-2x\eu{-x^2}\]
		Pour tout $x>0$, $f'(x)<0$ donc $f$ est strictement décroissante sur $\R^*_+$.
		De plus, par composée,
		\[\lim_{x\rightarrow 0} f(x)=\E^0=1 \textrm{  et  } \lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)=0\]
		$f$ étant dérivable sur $\R$, elle est a fortiori continue sur $\R^*_+$. D'après le théorème de la bijection, $f$ est bijective de $]0;+\infty[$ sur $f\left(]0;+\infty[\right)=]0;1[$. 
	\item Remarquons que \[f(x)=\frac{1}{2} \Leftrightarrow \eu{-x^2}=\frac{1}{2} \Leftrightarrow x^2=\ln(2) \Leftrightarrow x=\sqrt{\ln(2)} \textrm{ car x>0}\]
		Or $f$ est dérivable en $\sqrt{\ln(2)}$ et \[f'\left(\sqrt{\ln(2)}\right) = -2\sqrt{\ln(2)}\eu{-(\sqrt{\ln(2)})}=-2\sqrt{\ln(2)}\eu{-\ln(2)} \neq 0\]
		Ainsi, $f^{-1}$ est dérivable en $\frac{1}{2}$ et 
		\[f'\left( \frac{1}{2} \right) = \frac{1}{-2\sqrt{\ln(2)}\eu{-\ln(2)}}\]
	\item Soit $y\in ]0;1[$. De la même manière,
			\[f(x)=y \Leftrightarrow \eu{-x^2}=y \Leftrightarrow -x^2=\ln(y) \Leftrightarrow x=\sqrt{-\ln(y)}\]
			(qui a bien un sens car $y\in ]0;1[$ donc $-\ln(y)>0$). Or, $f$ est dérivable en $\sqrt{-\ln(y)}$ et
			\[f'\left(\sqrt{-\ln(y)}\right) = -2\sqrt{-\ln(y)}\eu{-(\sqrt{-\ln(y)})}=-2\sqrt{-\ln(y)}\eu{\ln(y)}=-2y\sqrt{-\ln(y)} \neq 0\]
			Donc $f^{-1}$ est dérivable sur $]0;1[$ et 
			\[f'(y)=\frac{1}{f'\left(\sqrt{-\ln(y)}\right)} = \frac{1}{-2y\sqrt{-\ln(y)}}\]
\end{enumerate}
}	

\begin{remarque}
  \begin{itemize}
	\item Dans l'exercice précédent, on a en réalité montré que 
\[f(x)=y \Leftrightarrow y=\sqrt{-\ln(y)}\]
Ainsi $f^{-1}:]0;1[\rightarrow \R$ est définie par, 
\[\forall~y\in ]0;1[, f^{-1}(y)=\sqrt{-\ln(y)}\]
On peut donc remarquer que $f^{-1}$ est bien dérivable sur $]0;1[$ par composée, et 
\[(f^{-1})'(y) = \frac{-\frac{1}{y}}{2\sqrt{-\ln(y)}}\]
	\item Si la dérivée $f'$ ne s'annule jamais, la fonction $f^{-1}$ est donc toujours dérivable. Dans l'exercice précédent, $f'$ était toujours strictement négative sur $\R>$.
\end{itemize}
\end{remarque}


        \subsection{Théorème de prolongement $\CC^1$}
                   
\begin{theoreme}[Théorème de prolongement $\CC^1$]
\labelobj{7}    
  Soit $I$ un intervalle, et $x_0\in I$. Soit $f:I\rightarrow \R$ une fonction. On suppose que :
\begin{itemize}
    \item $f$ est continue sur $I$.
    \item $f$ est de classe $\CC^1$ sur $I\backslash \{x_0\}$.
    \item $f'$ admet une limite finie $l$ lorsque $x$ tend vers $x_0$.
\end{itemize}
Alors $f$ est de classe $\CC^1$ sur $I$, et on a $f'(x_0)=l$.
\end{theoreme}


\begin{remarque}
  Ce théorème est très fort, puisqu'il permet de conclure que $f$ est dérivable en $x_0$ sans avoir à étudier la dérivabilité en tant que telle. Il suffit d'étudier la limite de la dérivée.
\end{remarque}


\begin{methode}
  Pour montrer qu'une fonction définie par morceaux est de classe $\CC^1$, on utilisera très souvent le théorème de prolongement $\CC^1$:
\begin{itemize}
    \item on montre que $f$ est continue sur $I$.
    \item on montre que $f$ est de classe $\CC^1$ sur $I$ sauf en un (ou plusieurs) points.
    \item on montre que $f'$ admet des limites finies aux points où elle n'apparait pas dérivable. 
\end{itemize}
On conclut alors qu'elle est bien de classe $\CC^1$ sur $I$.
\end{methode}


\begin{exemple}
  Soit $f:\R\rightarrow \R$ définie par $f(x)=\eu{-\frac{1}{x^2}}$ pour $x\neq 0$, et $f(0)=0$. Montrer que $f$ est de classe $\CC^1$ sur $\R$.
\end{exemple}


\solution[10]{$f$ est bien continue sur $\R$. En effet, $f$ est continue sur $\R^*$ (composée de deux fonctions continues), et par composée, \[\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0+} f(x)=0=f(0)\]

De plus, $f$ est dérivable sur $\R^*$ et sa dérivée est donnée pour tout $x\neq 0$ par \[f'(x)=\frac{2}{x^3}\eu{-\frac{1}{x^2}}\]
qui est bien continue sur $\R^*$ : $f$ est donc bien de classe $\CC^1$ sur $\R^*$.\\
Enfin, en posant $X=\frac{1}{x^2}$, on a
\[\lim_{x\rightarrow 0} f'(x)=\lim_{X\rightarrow +\infty} 2X^{3/2}\eu{-X}=0\]
par croissance comparée.\\
\textbf{Bilan} : d'après le théorème de prolongement $\CC^1$, $f$ est de classe $\CC^1$ sur $\R$, et on a $f'(0)=0$.}

           \subsection{Dérivées successives}
    
 \begin{definition}
  Soit $I$ un intervalle.
 \begin{itemize}
     \item On dit que $f$ est \textbf{deux fois dérivables} si $f$ et $f'$ sont dérivables. Dans ce cas, on note $f''$ ou $f^{(2)}$ la dérivée de $f'$.
     \item Plus généralement, on dit que $f$ est \textbf{$n$ fois dérivables} ($n\geq 1$) si, pour tout entier $p\leq n-1$, $f^{(p)}$ est dérivable. On note alors $f^{(n)}=(f^{(n-1)})'$.
 \end{itemize}
\end{definition}
    
        
\begin{definition}
  Soit $I$ un intervalle. On dit que $f$ est de classe $\CC^{n}$ sur $I$ si $f$ est $n$ fois dérivable, et si pour tout $p\leq n$, $f^{(p)}$ est continue.
\end{definition}


\begin{remarque}
  D'après un théorème précédent, pour montrer qu'une fonction est de classe $\CC^n$, il suffit de montrer que $f$ est $n$ fois dérivable, et que sa dérivée $n$-ième est continue.
\end{remarque}

\begin{definition}
  Soit $I$ un intervalle. On dit que $f$ est de classe $\CC^\infty$ si $f$ est indéfiniment dérivable, et si toutes ses dérivées sont continues.
\end{definition}

\begin{remarque}
  Toutes les fonctions usuelles (exponentielle, ln, polynômes) sont de classe $\CC^\infty$ sur leur domaine de définition.
\end{remarque}

\afaire{Exercices \lienexo{2}, \lienexo{1} et \lienexo{3}.}

\section{Application de la dérivation}

    \subsection{Dérivée nulle sur un intervalle}
    
\begin{theoreme}
  Soit $I$ un intervalle fermé, ouvert, ou semi-ouvert de bornes $(a,b)\in \R^2$. Soit $f:I\rightarrow \R$ une fonction continue sur $I$, et dérivable sur $]a;b[$. Alors 
\[f \textrm{ est constante sur } I \Leftrightarrow \forall~x\in ]a;b[,~f'(x)=0\]
\end{theoreme}

\begin{attention}
   Si $I$ n'est pas un intervalle, le résultat est faux ! Par exemple, si $f:\R^* \rightarrow \R$ est la fonction définie par $f(x)=-\pi$ sur $]-\infty;0[$, et $f(x)=\sqrt{2}$ si $x>0$, alors $f$ vérifie les conditions de l'hypothèse, sans pour autant que $f$ soit constante.
\end{attention}

\begin{consequence}
  Soient $f$ et $g$ deux fonctions définies et dérivables sur un intervalle $I$, et $a\in I$. On suppose que $f(a)=g(a)$. Alors
\[f'=g' \textrm{ sur }I \Leftrightarrow f=g \textrm{ sur } I\]
\end{consequence}


       \subsection{Monotonie et signe de la dérivée}
       
\begin{theoreme}
\labelobj{9}    
  Soit $I$ un intervalle de bornes $a$ et $b$. Soit $f:I\rightarrow \R$ une fonction continue sur $I$, dérivable sur $]a;b[$.
\begin{itemize}
    \item $f$ est croissante (respectivement décroissante) sur $I$ si et seulement si pour tout $x$ de $]a;b[$, $f'(x)\geq 0$ (resp. $f'(x)\leq 0)$).
    \item $f$ est strictement croissante (respectivement strictement décroissante) sur $I$ si et seulement si $f'$ est strictement positive sur $]a;b[$ (resp. strictement négative) \textbf{sauf éventuellement en un nombre fini de réels} où $f'$ s'annule.
\end{itemize}
\end{theoreme}
       
\begin{exemple}
  L'exemple classique est celui de la fonction cube : soit $f:x\mapsto x^3$. $f$ est dérivable sur $\R$ et on a $f'(x)=3x^2$. $f'$ est strictement positive sauf pour $x=0$. D'après le théorème, la fonction $f$ est tout de même strictement croissante sur $\R$.
\end{exemple}

\begin{methode}
  Pour étudier les variations d'une fonction (quand ce n'est pas une fonction classique) :
\begin{itemize}
    \item on justifie que la fonction est bien dérivable,
    \item on déterminer la dérivée de la fonction,
    \item on détermine le signe de la dérivée, avant de conclure. 
\end{itemize}
\end{methode}

\begin{exemple}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=x^3+3x$. Montrer que $f$ est strictement croissante sur $\R$.
\end{exemple}

\solution[3]{$f$ est dérivable sur $\R$ en tant que polynôme, et on a pour tout réel $x$, $f'(x)=3x^2+3$. Or, pour tout réel $x$, $f'(x)>0$ : ainsi la fonction $f$ est strictement croissante.}
        
\afaire{Exercices \lienexo{8} et \lienexo{9}}
        
        \subsection{Inégalité des accroissements finis}
        
\begin{theoreme}[Inégalité des accroissements finis]
\labelobj{8}    
  Soit $f:[a;b] \rightarrow \R$, continue sur $[a;b]$, et dérivable sur $]a;b[$. On suppose qu'il existe deux réels $m$ et $M$ tels que, 
\[\forall~x\in ]a;b[,~m\leq f'(x)\leq M\]
Alors on a
\[m(b-a) \leq f(b)-f(a) \leq M(b-a)\]
ou encore 
\[m \leq \frac{f(b)-f(a)}{b-a} \leq M\]
\end{theoreme}


\preuve[10]{Démontrons l'une des inégalités, par exemple $f(b)-f(a) \leq M(b-a)$. Pour cela, on introduit la fonction $g:[a;b]\rightarrow \R$, définie pour tout $x$ de $[a;b]$ par $g(x)=f(b)-f(x)-M(b-x)$. $g$ est dérivable sur $]a;b[$ comme somme de fonctions dérivables, et on a 
\[\forall~x\in]a;b[, g'(x)=-f'(x)+M \geq 0\]
Donc $g$ est croissante sur $[a;b]$. Ainsi, pour tout $x \in [a;b], g(x)\leq g(b)=0$. On a donc bien, en particuler $g(a)\leq 0$.}

\begin{consequence}
  Soit $f$ est une fonction dérivable sur $I$. On suppose qu'il existe un réel $C>0$ tel que \[\forall~x\in I, ~|f'(x)|\leq C\] 
Alors
\[\forall~(a,b)\in I^2,~~|f(b)-f(a)| \leq C|b-a|\]
\end{consequence}


\begin{methode}
  L'inégalité des accroissements finis permet d'obtenir des inégalités intéressantes, en introduisant la bonne fonction.
\end{methode}

\begin{exemple}
  Montrer que pour tout entier $n\geq 1$, \[\frac{1}{n+1}\leq \ln(n+1)-\ln(n)\leq \frac{1}{n}\]
\end{exemple}

\solution[7]{	
Soit $n\in \N^*$. Soit $f:[n;n+1] \rightarrow \R$ définie pour tout réel $x\in [n;n+1]$ par $f(x)=\ln(x)$. Alors $f$ est dérivable sur $[n;n+1]$, et on a
\[\frac{1}{n+1}\leq f'(x)=\frac{1}{x} \leq \frac{1}{n}\]
D'après l'inégalité des accroissements finis, on a donc
\[\frac{1}{n+1}=\frac{1}{n+1}(n+1-n) \leq \ln(n+1)-\ln(n) \leq \frac{1}{n}(n+1-n)=\frac{1}{n}\]}

\afaire{Exercices \lienexo{3} et \lienexo{19}.}

        \subsection{Nombre dérivé et extrema locaux}
        
Nous avons vu que si $f'(x)=0$, cela n'implique pas forcément qu'il y ait un extremum local en $x$. On dispose cependant du théorème suivant :

\begin{theoreme}
  Soit $I$ un intervalle, et $f:I\rightarrow \R$ une fonction dérivable. Soit $x_0\in I$. Si $f'$ s'annule en $x_0$ \textbf{en changeant de signe}, alors $f$ admet un extremum local en $x_0$.
\end{theoreme}


\begin{exemple}
  Dans le cas de la fonction cube, $f'(0)=0$ mais la dérivée reste positive.
\end{exemple}

        
\section{Convexité}

    \subsection{Définition}
    
\begin{definition}
  Soit $I$ un intervalle, $f:I\rightarrow \R$ une fonction, et $\CC_f$ sa courbe représentative dans un repère orthonormé.
\begin{itemize}
    \item On dit que $f$ est \textbf{convexe} si sa courbe représentative $\CC_f$ est en dessous de chacune de ses cordes. 
    \item On dit que $f$ est \textbf{concave} si sa courbe représentative $\CC_f$ est au dessus de chacune de ses cordes.
\end{itemize}
\end{definition}

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
	\includegraphics[width=7cm]{convexe}&\includegraphics[width=7cm]{concave}\\ \textit{Fonction convexe} & \textit{Fonction concave}
\end{tabular}
\end{center}

\begin{remarque}
  Si $I=[a;b]$, on peut constater que $g(t)=ta+(1-t)b$ parcourt le segment $[a;b]$ si $t$ parcourt $[0;1]$.\\De même, $tf(a)+(1-t)f(b)$ parcourt la corde liant $(a,f(a))$ et $(b,f(b))$. Ainsi, cette définition peut également s'écrire, en traduisant mathématiquement : 
\end{remarque}

\begin{center}
\includegraphics[width=9cm]{convexite}
\end{center}

    
\begin{definition}
  Soit $I$ un intervalle, et $f:I \rightarrow \R$ une fonction. 
\begin{itemize}
    \item La fonction $f$ est convexe sur $I$, si, pour tout $a,b \in I$ tels que $a<b$ on a
\[\forall~t \in [0;1],~f(ta+(1-t)b) \leq t f(a)+(1-t)f(b)\]
    \item La fonction $f$ est concave sur $I$, si, pour tout $a,b \in I$ tels que $a<b$ on a
\[\forall~t \in [0;1],~f(ta+(1-t)b) \geq t f(a)+(1-t)f(b)\]

\end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
  La fonction $f:x\mapsto x^2$ est convexe sur $\R$. En effet, soient $a$ et $b$  deux réels tels que $a<b$ et  $t \in [0;1]$. On a
\[f(ta+(1-t)b)=(ta+(1-t)b)^2=t^2a^2+2t(1-t)ab+(1-t)^2b^2\]
On a alors
\[f(ta+(1-t)b)-(tf(a)+(1-t)f(b) )= t(t-1)a^2+t(1-t)2ab+(1-t)tb^2=t(t-1)(a-b)^2 \leq 0 \textrm{ puisque } t \in [0;1]\]
\end{exemple}


    \subsection{Convexité, continuité et dérivabilité}
    
  \labelobj{10}    
\begin{theoreme}
  Une fonction convexe sur un intervalle ouvert $I$ est continue, et admet des dérivées à droite et à gauche en tout point.
\end{theoreme}

\preuve{Résultat admis.}

\begin{remarque}
  Ainsi, par contraposée du théorème précédent, si une fonction n'est pas continue sur un intervalle $I$, elle ne peut \textit{a fortiori} pas être convexe sur cet intervalle
\end{remarque}


    \subsection{Convexité et dérivée}
    
\begin{theoreme}
  Soit $I$ un intervalle ouvert, et $f:I\rightarrow \R$ une fonction dérivable sur $I$.\\
Alors $f$ est convexe (respectivement concave) sur $I$ si, et seulement si, $f'$ est croissante (resp. décroissante).
\end{theoreme}


\preuve{Résultat admis.}

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item La fonction $\exp$ est convexe sur $\R$. En effet, $\exp'=\exp$ qui est bien une fonction croissante.
    \item La fonction $\ln$ est concave sur $\R^+_*$. En effet, pour tout $x>0$, $\ln'(x)=\frac{1}{x}$ et la fonction inverse est décroissante sur $\R^*_+$.
\end{itemize}
\end{exemple}

        \subsection{Inégalité de convexité}

\labelobj{11}            
\begin{theoreme}
  Une fonction dérivable est convexe si et seulement si elle est au dessus de chacune de ses tangentes. Elle est concave si et seulement si elle est en dessous de chacune ses tangentes.   
\end{theoreme}


\begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{convexite2}
\end{center}

\begin{application}
  Comme la fonction $\exp$ est convexe, la courbe de la fonction $\exp$ est toujours au dessus de ses tangentes. En particulier, elle est au-dessus de la tangente en $0$, d'équation $y=x+1$. Ainsi, \[\forall~x,~\mathrm{e}^x \geq 1+x\]
De même, la fonction $f:x\mapsto \ln(x+1)$ est concave sur $]-1;+\infty[$, donc la courbe de $f$ est toujours en dessous de ses tangentes, et en particulier sa tangente en $0$, d'équation $y=x$. Ainsi,
\[\forall~x\in ]-1;+\infty[,~\ln(x+1)\leq x\]
\end{application}

    
    \subsection{Convexité et signe de $f''$}
    
\begin{theoreme}
  Soit $f$ une fonction deux fois dérivable sur un intervalle ouvert $I$. Alors $f$ est convexe (respectivement concave) si et seulement si $f''$ est positive (resp. négative).
\end{theoreme}

\preuve{Supposons la fonction $f$ deux fois dérivable sur $I$ et convexe. D'après le théorème précédent, la fonction $f'$ est donc croissante. Puisque $f'$ est elle-même dérivable, $f'$ est croissante si et seulement si $f''$ est positive.}

\begin{exemple}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\R^*_+$ par $f(x)=x^2-\ln(x)$. Alors, $f$ est deux fois dérivables sur $\R^*_+$, et on a
\[f''(x)=2+\frac{1}{x^2}\]
La dérivée seconde étant positive sur $\R^*_+$, la fonction $f$ est convexe sur $\R^*_+$.
\end{exemple}

\begin{methode}
  Pour montrer qu'une fonction est convexe, ou concave, tout dépend de sa régularité :
\begin{itemize}
    \item si elle est de classe $\CC^2$ (ou, au moins, deux fois dérivable), on calcule sa dérivée seconde, et on s'intéresse à son signe.
    \item si elle n'est pas deux fois dérivable, mais au moins dérivable, on la dérive et on vérifie le sens de variation de sa dérivée.
    \item si elle n'est pas dérivable, on part sur la définition de base, ou on se ramène à des fonctions connues.
\end{itemize}
\end{methode}

\afaire{Exercices \lienexo{5} et \lienexo{4}.}

    
    \subsection{Point d'inflexion}
     
\begin{definition}
  Un \textbf{point d'inflexion} de la courbe $\CC$ est un point où la courbe $\CC$ traverse sa tangente en ce point. Lorsque sa courbe franchit un point d'inflexion, la convexité change de sens.
\end{definition}


\begin{exemple}
  Soit $f:x\mapsto x^3$. Alors la tangente au point d'abscisse $0$ coupe la courbe donc $0$ est un point d'inflexion.
\begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{cube}
\end{center}
\end{exemple}

\begin{theoreme}
  Soit $f$ une fonction de classe $\CC^2$ sur $I$. Si la dérivée seconde de $f$ s'annule en changeant de signe en $x_0$, alors le point de $\CC$ d'abscisse $x_0$ est un point d'inflexion.
\end{theoreme}


\begin{attention}
 Le point d'inflexion peut exister sans que la fonction soit de classe $\CC^2$ : c'est donc une condition suffisante, mais pas nécessaire.
\end{attention}


\begin{methode}
  Pour déterminer l'existence potentielle d'un point d'inflexion, si la fonction est de classe $\CC^2$ :
\begin{itemize}
    \item on détermine la dérivée seconde de la fonction,
    \item on dresse le tableau de signe de la dérivée seconde
    \item on conclut, en cherchant les réels pour lesquels la dérivée seconde s'annule en changeant de signe.
\end{itemize}
\end{methode}

\begin{exemple}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=x^4-6x^2$. Déterminer les éventuels points d'inflexion de $f$.
\end{exemple}

\solution[6]{$f$ est de classe $\CC^2$ sur $\R$ en tant que polynôme, et on a \[f''(x)=12x^2-12=12(x-1)(x+1)\]
En dressant le tableau de signe de $f''$, on constate que la dérivée seconde s'annule en changeant de signe en $-1$ et en $1$. Ainsi, la courbe de $f$ admet deux points d'inflexion.}

\afaire{Exercice \lienexo{6}}.

\section{Exercices bilans}
\labelobj{12}    
\begin{exo}[Ecricome 2014] On considère la fonction $f$ définie sur $[0;+\infty[$ par 
\[ f(x) = \left \{ \begin{array}{ll}  1 & \mbox{si } x=0 \\
 									  \frac{x}{\ln(1+x)} & \mbox{si } x \in ]0;+\infty[	
 \end{array}\right. \]
 ainsi que la suite $(u_n)_{n\in \N}$ définie par \[ u_0=e \mbox{ et } \forall~n\in \N,~u_{n+1}=f(u_n) \]
 \begin{enumerate}
 	\item Déterminer le signe de la fonction $f$ sur l'intervalle $]0;+\infty[$. En déduire que, pour tout entier naturel $n$, $(u_n)$ existe. 
 	\item Ecrire une fonction Scilab qui, pour une valeur $N$ fournie par l'utilisateur, calcule et affiche $u_N$.
 	\item Montrer que $f$ est continue sur $[0;+\infty[$.
 	\item Etablir que $f$ est de classe $\CC^1$ sur $]0;+\infty[$, et déterminer $f'(x)$ pour $x\in ]0;+\infty[$.
 	\item Montrer que, pour $x \in ]0;+\infty[$, $f'(x)$ peut s'écrire
 		\[ \forall~x>0,~~f'(x) = \frac{\frac{\ln(1+x)-x}{x^2}+\frac{1}{1+x}}{\left( \frac{\ln(1+x)}{x}\right)^2 } \]
 	\item En utilisant le résultat $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)-x}{x^2}=-\frac{1}{2}}$ que l'on admettra, montrer que $f$ est de classe $\CC^1$ sur $[0;+\infty[$, et déterminer $f'(0)$.	
 	\item Etablir que 
 		\[ \forall~x\geq \E-1,~f(x)\leq x \mbox{ et } (x+1)\ln(x+1)\geq x+1\]
 		En déduire que \[ \forall~x\geq \E-1,~f'(x)\geq 0 \]
 	\item Démontrer que \[ \forall~n,~\E-1\leq u_n \]
 	\item Etablir que la suite $(u_n)$ converge, et déterminer sa limite.
 \end{enumerate}
\end{exo}

\solution[60]{
~\begin{enumerate}
	\item Pour tout réel $x>0$, $x+1>1$ donc $\ln(x+1)>\ln(1)=0$ par stricte croissance de la fonction $\ln$. Par quotient, $f(x)>0$ si $x>0$. Ainsi, on a $f\left(]0;+\infty[\right) \subset ]0;+\infty[$. \\Montrons alors, par récurrence, la proposition $P$ définie pour tout entier $n$ par $P_n$ : ``$u_n$ existe et $u_n>0$''.
		\begin{itemize}
			\item Pour $n=0$, $u_0$ est bien défini, et $u_0=1>0$. $P_0$ est donc vraie.
			\item Supposons que la proposition $P_n$ soit vraie pour un certain entier $n$ fixé. Ainsi, par hypothèse de récurrence, $u_n$ existe et $u_n>0$. Mais alors, d'après ce qui précède, $f(u_n)$ existe (car $u_n>0$) et $f(u_n)>0$ puisque la fonction $f$ est strictement positive sur $\R^*_+$. Donc $u_{n+1}$ existe et $u_{n+1}>0$ : $P_{n+1}$ est également vraie.
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$ : la suite $(u_n)$ est donc bien définie.
	\item La suite étant définie par une relation $u_{n+1}=f(u_n)$, on peut utiliser une boucle \textit{for} pour calculer $u_N$. 
		%\begin{scilab}[Calcul d'un terme d'une suite $u_{n+1}=f(u_n)$ ]
		{\scriptsize \inputscilab{bilan1.sci}}	
		%\end{scilab}
	\item $f$ est continue sur $]0;+\infty[$ comme quotient d'un polynôme par une fonction logarithme, dont le dénominateur ne s'annule pas. De plus, puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)}{x}=1}$, on a, par quotient, \[ \lim_{x\rightarrow 0}~\frac{x}{\ln(1+x)} = 1 = f(0) \]
		La fonction $f$ est donc continue en $0$.\\\textbf{Bilan} : la fonction $f$ est continue sur $\R^+$.
	\item De même, $f$ est de classe $\CC^1$ sur $]0;+\infty[$ comme quotient d'un polynôme par une fonction logarithme, dont le dénominateur ne s'annule pas. Ainsi, pour tout réel $x>0$ 
		\[ f'(x)=\frac{\ln(1+x)-x\frac{1}{1+x}}{(\ln(1+x))^2} = \frac{(x+1)\ln(x+1)-x}{(x+1)(\ln(x+1))^2}\]
	\item Remarquons que, pour tout réel $x>0$ 
		\[ \frac{\ln(1+x)-x}{x^2}+\frac{1}{1+x}=\frac{(x+1)\ln(x+1)-x(x+1)+x^2}{x^2(1+x)}= \frac{(x+1)\ln(x+1)-x}{x^2(x+1)} \]
		et donc,
		\[ f'(x)= \frac{x^2 \left(\frac{\ln(1+x)-x}{x^2}+\frac{1}{1+x}\right)}{(\ln(1+x))^2}=\frac{\frac{\ln(1+x)-x}{x^2}+\frac{1}{1+x}}{\left(\frac{\ln(1+x)}{x}\right)^2 } \]
	\item En utilisant le résultat admis, par somme, \[ \lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)-x}{x^2}+\frac{1}{1+x} = -\frac{1}{2}+1=\frac{1}{2} \]
		et puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\ln(1+x)}{x} = 1}$, par quotient
		\[ \lim_{x\rightarrow 0} f'(x)=\frac{1}{2}\]
		La fonction $f$ est donc continue sur $\R^+$, de classe $\CC^1$ sur $]0;+\infty[$ et $f'(x)$ admet une limite en $0$. D'après le théorème de prolongement $\CC^1$, $f$ est de classe $\CC^1$ sur $\R^+$, et $f'(0)=\frac{1}{2}$.
	\item Si $x\geq \E-1$, alors $1+x\geq \E$ et donc, par stricte croissance de la fonction $\ln$ sur $\R^*_+$, $\ln(1+x)\geq \ln(\E)=1$. Par décroissance de la fonction inverse sur $\R^*_+$, on a alors $\displaystyle{\frac{1}{\ln(1+x)} \leq 1}$, et puisque $x>0$, \[ f(x) \leq x \]
		Enfin, puisque $\ln(x+1)\geq 1$ et que $x+1>0$, par produit \[ (x+1)\ln(x+1) \geq x+1 \]
		D'après le résultat précédent, on en déduit donc que, si $x\geq \E-1$,
		\[ (x+1)\ln(x+1)-x \geq 1 > 0 \]
		 Puisque $x^2(x+1)>0$, par quotient : \[ \forall~x\geq e-1,~f'(x)>0 \]
	\item Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $P_n$: ``$u_n\geq e-1$''.
		\begin{itemize}
			\item Pour $n=0$, $u_0=\E \geq \E-1$. Donc $P_0$ est vraie.
			\item Supposons que la propriété $P_n$ soit vraie pour un certain entier $n$ fixé. Alors, par hypothèse de récurrence, $u_n\geq \E-1$. D'après la question précédente, puisque $f'(x)\geq 0$ sur $[\E-1;+\infty[$, $f$ est croissante sur $[\E-1;+\infty[$. Ainsi, \[ f(\E-1) \leq f(u_n) \]
				c'est-à-dire $f(\E-1) \leq u_{n+1}$. Or, $f(\E-1)=\E-1$. Donc $\E-1\leq u_{n+1}$ et $P_{n+1}$ est également vraie.
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est vraie pour tout entier $n$ : la suite $(u_n)$ est donc bien minorée par $\E-1$.
	\item Pour tout entier $n$, $u_n \geq \E-1$. D'après la question $7$, on a alors 
		\[ f(u_n) \leq u_n \]
		puisque $f(x)\leq x$ si $x\geq \E-1$. On obtient donc $u_{n+1} \leq u_n$. La suite $(u_n)$ est donc décroissante, et puisqu'elle minorée (question précédente), elle converge. \\Notons $\ell$ sa limite. La fonction $f$ étant continue sur $\R^+$, d'après le théorème du point fixe, $\ell$ est un point fixe de $f$, et puisque $0$ n'est pas un point fixe (car $f(0)=1$), $\ell$ vérifie donc
			\[ \frac{\ell}{\ln(\ell+1)}=\ell \]
			soit $\frac{1}{\ln(\ell+1)}=1$ (car $\ell\neq 0$), c'est-à-dire $\ell=\E-1$.
			\\\textbf{Bilan} : la suite $(u_n)$ converge vers $\E-1$.
\end{enumerate}

}	

\afaire{Exercices \lienexo{7}, \lienexo{20}, \lienexo{10}, \lienexo{11}, \lienexo{12} et \lienexo{13}}

%% A METTRE DANS EXO
%\exercice{On considère la fonction $f$ définie par : 
%\[
%\left\{ 
%\begin{array}{cl}
%\forall x\in \Bbb{R}^{+*}, & f\left( x\right) =x^{2}-x\ln \left( x\right) -1
%\\ 
%& f\left( 0\right) =-1
%\end{array}
%\right. 
%\]
%le tableau de valeurs de $f$, 
%\[
%\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%\hline
%$x$ & $0,5$ & $1$ & $1,5$ & $2$ & $2,5$ & $3$ & $3,5$ & $4$ \\ \hline
%$f\left( x\right) $ & $-0,5$ & $0$ & $0,6$ & $1,6$ & $3$ & $4,7$ & $6,9$ & $%
%9,5$ \\ \hline
%\end{tabular}
%\]
%ainsi que la fonction $\varphi $  définie par : 
%\[
%\forall x\in \Bbb{R}^{+*},\quad \varphi \left( x\right) =\frac{2}{x}+\ln
%\left( x\right)  
%\]
%
%\textbf{Etude de deux suites associées \`{a} $f$.}
%~\\
%\begin{enumerate}
%\item  Montrer que $f$ est continue sur $\Bbb{R}^{+}$.
%\item  Etudier la d\'{e}rivabilit\'{e} de la fonction $f$ en 0. En donner
%une interpr\'{e}tation graphique.
%\item  Etudier la convexit\'{e} de $f$ sur $\Bbb{R}^{+*}$, puis dresser son
%tableau de variations en pr\'{e}cisant la limite de $f\left( x\right) $
%lorsque $x$ tend vers l'infini.
%\item  Etudier la nature de la branche infinie.
%\item  Montrer que $f$ r\'{e}alise une bijection de $\Bbb{R}^{+*}$ sur un
%intervalle $J$ que l'on pr\'{e}cisera.
%\item  Quel est le sens de variation de $f^{-1}$ ? D\'{e}terminer la limite
%de $f^{-1}\left( x\right) $ lorsque $x$ tend vers l'infini.
%\item  Justifier que pour tout entier naturel $k$, il existe un unique
%r\'{e}el $x_{k}$ positif tel que : 
%\[
%f\left( x_{k}\right) =k
%\]
%
%\begin{enumerate}
%\item  Donner la valeur de $x_{0}$.
%\item  Utiliser le tableau de valeurs de $f$ pour d\'{e}terminer un
%encadrement de $x_{1}$ et $x_{2}$.
%\item  Exprimer $x_{k}$ \`{a} l'aide de $f^{-1}$ puis justifier que la suite 
%$\left( x_{k}\right) $ est croissante et d\'{e}terminer sa limite lorsque $k$
%tend vers l'infini.
%\end{enumerate}
%
%\item  On d\'{e}finit la suite $\left( u_{n}\right) $ par : 
%\[
%\left\{ 
%\begin{array}{cc}
%u_{0}=\frac{3}{2} &  \\ 
%\forall n\in \Bbb{N}, & u_{n+1}=\varphi \left( u_{n}\right) 
%\end{array}
%\right. 
%\]
%
%\begin{enumerate}
%\item  Etudier les variations de $\varphi $ sur $\Bbb{R}^{+*}$.
%\item  On donne $\varphi \left( \frac{3}{2}\right) \simeq 1,73$ et $\varphi
%\left( 2\right) \simeq 1,69$. Montrer que $\varphi \left( \left[ \frac{3}{2}%
%,2\right] \right) \subset \left[ \frac{3}{2},2\right] $
%\item  En \'{e}tudiant les variations de $\varphi ^{\prime }$, montrer que : 
%\[
%\forall x\in \left[ \frac{3}{2},2\right] \quad \left| \varphi ^{\prime
%}\left( x\right) \right| \le \frac{2}{9}
%\]
%\item  Montrer que les \'{e}quations $x=\varphi \left( x\right) $ et $%
%f\left( x\right) =1$ sont \'{e}quivalentes. En d\'{e}duire que le r\'{e}el $%
%x_{1}$ est l'unique solution de l'\'{e}quation : 
%\[
%x=\varphi \left( x\right) 
%\]
%
%\item  Montrer successivement que pour tout entier $n$ :
%
%\begin{eqnarray*}
%\frac{3}{2} &\le &u_{n}\le 2 \\
%\left| u_{n+1}-x_{1}\right|  &\le &\frac{2}{9}\left| u_{n}-x_{1}\right|  \\
%\left| u_{n}-x_{1}\right|  &\le &\left( \frac{2}{9}\right) ^{n}
%\end{eqnarray*}
%
%\item  En d\'{e}duire la limite de la suite $\left( u_{n}\right) $.
%\end{enumerate}
%\end{enumerate}}
